\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}
\renewcommand{\sin}{\textnormal{sen}}
\renewcommand{\arcsin}{\textnormal{arc sen}}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Fundamentos de Programação}
\newcommand{\avaliacao}{Avaliação Parcial I}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-249}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{2ª chamada} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{07/02/2012}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             \tipoprova\\
             \data}}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
%\printanswers

% Space for student to put their name
Nome: Matricula: 
\hrulefill \enspace
\vspace{0.025in}
\\
% 
% {\bf Considerações sobre a Avaliação.}
% \begin{enumerate}
%   \item Todos receberão uma prova composta de \numquestions\, questões valendo
%         um total de \numpoints, pontos.
%   \item A prova terá uma duração máxima de 90 minutos.
%   \item Outras observações, ou modificações das citadas acima, podem ser
% feitas
%         durante a prova pelo professor.
% \end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}

\lstset{language=Pascal,%
morekeywords={inicio,fim,se,ate,passo,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva}
}

\begin{questions}
  \question[1]
  Escreva um algoritmo que receba 3 números reais e informa se os
  valores fornecidos formam um triângulo. Em caso afirmativo, dizer se
  o triângulo é equilátero, isósceles ou escaleno. 

  \question[1]
  Escreva um algoritmo que, dado um número $a$ fornecido pelo usuário, calcule o
  termo $x_{30}$ da seqüência dada por:\\
  $x_0=a/2$\\
  $x_{n+1}=\displaystyle\frac{1}{2}(x_n+\frac{a}{x_n})$
 
  \question [1]
  Considere o trecho algoritmo abaixo
\begin{lstlisting}[caption={Algoritmo},label=alg1]
inteiro: i, n
real: x, fx, pt
leia(x)
pt=x
fx=0
para i=1 ate 30 passo 2 faca
  fx = fx+pt/i
  pt = -pt*x*x
escreva(fx)
\end{lstlisting}
Qual será o valor de \lstinline!fx! ao final do algoritmo?\\OBS.: Tal
valor será uma função de $x$.
\begin{solution}
Note que o laço irá se repetir a quantidade de vezes que $a$ ``cabe'' em $b$
(exceto no caso em que $b$ é multiplo de $a$. Porque?).
Logo, o valor de $n$ é a parte inteira(quociente) da divisão de $b$ por $a$.
\end{solution}

\question[1]
Escreva um algoritmo que calcule o valor da expressão
$$f(x)=1-\displaystyle\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}
+\cdots+(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}$$
sendo $n$ um valor fornecido pelo usuário.
\begin{solution}
\begin{lstlisting}
inteiro: i, n
real: f
f=0
leia(n)
para i=1 ate n faca
  f=f+1/(i*(i+1))
escreva(f)
\end{lstlisting}
\end{solution}

% \question[1]
% Escreva um algoritmo que calcula o valor da expressão
% $$f(n)=\displaystyle\sum_{i=0}^n\frac{(-1)^n}{2n+1}=1-\frac{1}{3}+\frac{1}{5}
% -\frac{1}{7}+\cdots+\frac{(-1)^n}{2n+1}$$ onde $n$ é um inteiro dado pelo
% usuário. Tal expressão é uma aproximação de $\displaystyle\frac{\pi}{4}$
% \begin{solution}
% \begin{lstlisting}
% inteiro: i, n
% real: f
% f=0
% leia(n)
% para i=0 ate n faca
%   se (i%2==0) entao
%     f=f+1/(2*i+1)
%   senao
%     f=f+1/(2*i+1)
% escreva (f)
% \end{lstlisting}
% \end{solution}

\question[1]
Escreva um algoritmo que diga se um inteiro $n$ fornecido pelo usuário é um
número perfeito. Um inteiro $n$ é {\bf número perfeito} se a soma de todos os
seus divisores é igual a $2n$.
\begin{solution}
\begin{lstlisting}
inteiro: i, n, d
leia(n)
d=0
para i=1 ate n faca
  se (n%i==0) entao
    d=d+i
se (d==2*n) entao
  escreva "Numero perfeito"
senao
  escreva "Numero NAO perfeito"
\end{lstlisting}
\end{solution}
\end{questions}
\end{document}